【抗暴之戰】商場食肆生意勁跌八成 「太古主動減租 新地1蚊都唔減」

「生意額跌咗50-80%，正常係冇可能有食肆可以捱到。」經歷七個月的抗暴之戰，本港市道急轉直下，零售商舖生意大減，而大型商場更不時提早閂門。有食肆狠批，地產商作為大業主，過去半年未有與商戶共渡時艱，直指新鴻基地產（016）及九倉置業（1997）最缺人情味，又指「今次嘅運動，你係睇到地產商係踩住小租戶屍體去生存。」

近日有報道指，法國奢侈品牌路易威登（LV）因業主九倉置業拒減租，計劃關閉銅鑼灣時代廣場分店。連鎖食肆老闆陳小姐（化名），代表數個食肆品牌接受本報訪問時表示，旗下位於一線商場之分店生意大受打擊，較半年前的生意額大減五至八成，「正常嘅商舖係冇可能捱到三至六個月、咁貴嘅租金、人工，但冇人流，冇人幫襯。」
本港一線商場租金，以海港城、IFC為例，呎租動輒達500元，不過現時各大商場人流大減，生意淡薄，陳小姐認為，「如果你個商場根本就冇呢啲人流，去support你嘅營運，咁佢憑乜嘢收我咁多租呢。」

太古連番減租 華置甘比直接幫襯
事實上，過去半年，有個別發展商反應較人性化，陳表示，當中以太古地產（1972）反應最快，先於8月時應要求減租，至10月先主動減租，12月再有租金回贈，減幅因不同租戶而異，約一至兩成不等。

另外，希慎（014）及利福國際（1212）旗下崇光百貨亦算均真，「佢哋會一早同你講，我哋今日閂呀，你唔好開啦，同埋就算閂半日都會退租。」太古地產發言人接受查詢時表示，旗下商場已因應個別租戶的業務狀況而提供暫時性租金調整，並將因應狀況而延長有關調整。

至於去年11月12日遭破壞後一直關閉至今的九龍塘又一城，業主豐樹北亞商業信託一直有與商戶緊密聯絡，最新通知是可於1月16日重開，「佢講明會直至商場開返，先會收返租嘅，對我地來講係比較公平。我有同事都入去睇過，根本冇可能開到舖，咁閂門我哋係理解嘅。」

其他業主方面，市場消息指，恒地（012）、新世界（017）都有因應情況，向旗下商場租戶提供不同程度之租金優惠，「華置（127）有啲都有減租，甘比仲身體力行，不停直接或間接幫襯大小商戶。」

小租戶批新地：佢哋喺地球上消失咗

不過，業主與商戶共渡時艱，卻非必然的事。陳與其代表食肆，於過去數月不斷與新地及九倉就減租不停交涉，「佢嘅租務部都會叫我去寫信，但係通常得返嚟嘅回覆都係話冇，尤其是新鴻基，話一毫子都唔會減，而家直頭喺地球上消失咗。」至於九倉，上月有報道指有商戶經磋商多時，終獲減租約半年，減幅約15%至20%，「我就冇受惠嘅，但我知嘅係如果租約就完，呢幾個月減租就會易傾啲。」

她慨嘆，新城市廣場是重災區，自由行生意盡失，「咁有防暴入嚟，居民都唔出嚟囉。」新地發言人曾表示，會寬減商場暫停營業當日的租金及其他相關費用，但事實上，以新城市廣場為例，過去半年只有兩日，即去年的10月1日及5日因全日停業而退租，「好多好緊張嘅日子，佢哋1點先同你講，會3點閂商場，但嗰日佢係計你全日租，唔會退返。海港城直頭從來冇講過閂晒成個商場，佢會同你講尖沙咀有大型活動，你商戶要自己留意囉。」

更甚的是，「沙田新城市有黑衣人入去美心大裝修，留低火頭喺嗰度，咁旁邊幾間餐廳梗係驚，但商場就話好忙笠笠亂，你自己決定閂唔閂，變相要由租戶獨自承擔損失。」

農曆年後將部份分店結業

陳表示，商場即使減一成底租已滿意，但以目前情況而言，即使面對法律風險，但農曆新年後仍會提早終止部份分店租約，「我哋都希望佢哋明白可以高抬貴手，唔好真係告啦。」她又指今次影響未來租舖的決定，「我諗我哋一定唔會再考慮新鴻基嘅場，九倉都係要睇情況。」

新地就租金問題接受本報查詢時回應指，明白近月的社會事件中，商場商戶受到不同程度的影響，而新地一直與商戶保持緊密聯繫，主動提供協助，包括增聘不少人手加強保安、盡快修復被破壞的設施、協助商舖盡快恢復營業等。

另外，新地又指，旗下部分商場曾全日暫停營業，雖然此舉旨在保障顧客、商戶及職員的安全，但新地已寬減該些受影響商戶當日的租金及其他相關費用，期望能紓緩商戶經營壓力，共渡時艱。新地亦推行了各項措施，盡力改善營商環境；並會按個別商戶的實際狀況，提供各種適切的紓困措施。

新地：按情況提供紓困措施

九倉旗下時代廣場則表示，於續組和簽訂新租約時，商場一貫會根據市場狀況，與租户協商共議。時代廣場與各租戶均有簽訂保密協議，為尊重合約精神故此未能透露洽談內容和租約安排。

恒地回應指，承認收到一些商舖租戶因生意受影響而提出減租的要求，所有減租的要求均按現有機制個別衡量和處理，部份商戶已獲租金優惠。

新世界旗下K11發言人表示，因應近期市況為個別租戶提供租金優惠措施。至於旗下六個商場均位於旺區的華置亦指，按租戶之實際困難和情況，提供適合雙方之方案給租戶考慮。此外，公司內部亦積極鼓勵員工前往各商場消費，以實際行動支持租戶。

誠：冇影響

大地產商回應商場租戶 話近日社會已經回復平靜 已經無哂周圍破壞同蹤火 商場集會阻礙營業 唔會減租或免租共渡時艱

誠嘅場入面都係藍店/美心/福建360爛過
其他嘢真係冇事

細心留意會發現到新地啲場同海港城係任由啲狗出入，當然呢半年班狗入過無數嘅商場，但留意會發現係有啲分別，例如馬鞍山新港城係恆基，有試阻止班狗朗豪坊亦一樣

示威者真係好畀面誠哥

我睇百佳fb page 勁多真心藍屍屌佢甲由王

陳小姐認為，「如果你個商場根本就冇呢啲人流，去support你嘅營運，咁佢憑乜嘢收我咁多租呢。」

on撚9 簽左約架嘛柒頭 係到發悔氣
咁撚多野講 唔好租囉傻閪

又你又佢咁 講野都9唔搭8
你個商場 但係佢收租?

無提長實

新地就租金問題接受本報查詢時回應指，明白近月的社會事件中，商場商戶受到不同程度的影響，而新地一直與商戶保持緊密聯繫，主動提供協助，包括增聘不少人手加強保安、盡快修復被破壞的設施、協助商舖盡快恢復營業等。
即係無減

另外，新地又指，旗下部分商場曾全日暫停營業，雖然此舉旨在保障顧客、商戶及職員的安全，但新地已寬減該些受影響商戶當日的租金及其他相關費用，期望能紓緩商戶經營壓力，共渡時艱。新地亦推行了各項措施，盡力改善營商環境；並會按個別商戶的實際狀況，提供各種適切的紓困措施。
當日的租金， 真係多撚謝。

唔好減呀
死頂啦

包括增聘不少人手加強保安、盡快修復被破壞的設施、協助商舖盡快恢復營業等。

同支那一樣
解決問題方法
1.增加維穩費
2.同黑警更合作

誠哥d 場唔係一線

領匯呢